\documentclass[a4paper]{article} 

\addtolength{\hoffset}{-2.25cm}
\addtolength{\textwidth}{4.5cm}
\addtolength{\voffset}{-3.25cm}
\addtolength{\textheight}{5cm}
\setlength{\parskip}{0pt}
\setlength{\parindent}{0in}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{caption}
\usepackage{charter} % Use the Charter font
\usepackage[utf8]{inputenc} % Use UTF-8 encoding
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage[italian]{babel} % Language hyphenation and typographical rules
\usepackage{amsthm, amsmath, amssymb} % Mathematical typesetting
\usepackage{float} % Improved interface for floating objects
\usepackage[final, colorlinks = true, 
linkcolor = black, 
citecolor = black]{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx, multicol} % Enhanced support for graphics
\usepackage{xcolor} % Driver-independent color extensions
\usepackage{rotating} % Rotation tools
\usepackage{censor} % Facilities for controlling restricted text
\usepackage{matlab-prettifier} % Environment for specifying algorithms in a natural way
\usepackage{booktabs} % Enhances quality of tables
\usepackage[yyyymmdd]{datetime} % Uses YEAR-MONTH-DAY format for dates
\usepackage[export]{adjustbox}
\renewcommand{\dateseparator}{-} % Sets dateseparator to '-'
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{}\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Blank out the default header
\fancyfoot[L]{} % Custom footer text
\fancyfoot[C]{} % Custom footer text
\fancyfoot[R]{\thepage} % Custom footer text
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}

\begin{document}

%-------------------------------
%	TITLE SECTION
%-------------------------------

\fancyhead[C]{}
\hrule \medskip % Upper rule
\begin{minipage}{0.295\textwidth} 
\raggedright
\footnotesize
Filippo Falqui Cao \hfill\\   
699396 \hfill\\
f.falquicao@studenti.unipi.it
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth} 
\centering 
\large 
Progetto Algoritmi e Strutture Dati\\ 
\normalsize 
Operazioni di ricerca minmax su grafi\\ 
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.295\textwidth} 
\raggedleft
\today\hfill\\
\end{minipage}
\medskip\hrule 
\bigskip

%-------------------------------
%	CONTENTS
%-------------------------------

\tableofcontents

\bigskip\bigskip

\section{Linee Generali}
\subsection{Definizione del problema}
Il progetto ha l'obiettivo di analizzare la rete di trasmissione di pacchetti su internet tra Autonomous Systems. I dati derivano da misurazioni reali, come pubblicato dal dataset CAIDA AS Relationships. Da questo database occorre quindi costruire un grafo pesato, per poi saper rispondere a domande su coppie di vertici del grafo. 

Dai dati forniti da CAIDA, si possono estrarre una serie di righe, ciascuna che descrive un percorso con formato 

\medskip
{
\centering 
\texttt{routeviews/routeviews|5 1239|6113|8063|3464 199.88.21.0/24 i 144.228.240.93}\\
}
\medskip
Questa riga produce il percorso del pacchetto di informazioni $(1239,6113,8063,34641)$. Questa riga ha l'effetto sul grafo non diretto pesato di aumentare di $1$ il peso dell'arco $(1239,6113)$, di $(6113, 8063)$, e di $(8063, 34641)$. Una volta processate tutte le righe, ci limitiamo a considerare la componente connessa del grafo di dimensione massima. 

Dati due nodi $u$ e $v$ della componente connessa, consideriamo l'insieme (non vuoto) di tutti i percorsi $P$ che connettono $u$ e $v$. Ricordiamo che un percorso è una lista ordinata di nodi, ciascuno connesso da un arco con il successivo. Dunque $P_1 = u$ e $P_k = v$. Associamo a ogni percorso $P$ la funzione $\text{costo}(P)$:

$$
    \text{costo}(P) =  \max_{0\le i< k} w(P_i, P_{i+1})
$$

Dove $w$ è il peso dell'arco, mentre $k$ è la lunghezza del percorso.
L'obiettivo è di riuscire a trovare il minimo del costo di $P$, al variare di $P$ tra i due vertici $u$ e $v$ dati in input. 

\subsection{Piani preliminari}
Com'è chiaro dalla descrizione del problema, esso può essere comodamente suddiviso in due parti essenzialmente indipendenti: l'elaborazione del file CAIDA in un grafo, e l'elaborazione di un algoritmo per rispondere alle domande sul grafo. Ho preso quindi la decisione di creare due file distinti per ciascuna parte, usando il linguaggio \texttt{C++} per entrambi. Il primo file avrà quindi il compito di produrre una descrizione del grafo semplice e veloce da leggere per il secondo file. Siccome la maggior parte degli algoritmi sui grafi pesati può essere resa più veloce se i nodi sono interi consecutivi e gli archi vengono processati in ordine, ho deciso di assegnare l'incarico di riordinare gli archi e fornire un elenco preliminare di tutti i nodi al primo file, di modo da non dovermene più preoccupare nella seconda parte (quella concettualmente più difficile). Tutti gli step, per entrambi i file, vengono testati su \texttt{19980101.all-paths}, in quanto è il file più leggero disponibile. Ciononostante, dover leggere $43\cdot10^6$ caratteri di testo ogni volta non era un processo velocissimo, almeno sul mio computer; mi è quindi capitato di scrivere l'input direttamente da terminale a mano in fase di debugging. Per quanto riguarda il processo di documentazione, oltre ovviamente ai commenti all'interno del codice e alle descrizioni dei commit su Github, ho mantenuto un file \texttt{Appunti.txt} che conteneva le mie idee su come proseguire nello sviluppo. Questo file è stato invece prodotto a lavoro terminato.

\section{Setup}
Il file che risolve la prima parte del progetto si chiama \texttt{setup.cpp}. Anche questo può essere comodamente suddiviso in tre parti: nella prima parte prendo il testo e salvo la lista di percorsi; nella seconda parte prendo la lista di percorsi e ci ottengo i pesi degli archi; e infine nella terza parte salvo tutto questo lavoro in un nuovo file di testo, \texttt{grafo.txt}.
\subsection{Dal file ai percorsi}
Questa è la parte più meccanica. Dobbiamo caricare centinaia di migliaia di righe di descrizione: ho deciso per semplicità di fare \textit{hard-coding} e di salvarmi il numero esatto di righe da leggere come costante. Non è tuttavia complicato sostituire il \textit{for loop} a lunghezza fissata con un \textit{while loop} che termina alla fine del file. Ogni riga di \texttt{*.all-paths} è composta da $5$ sottostringhe separate da whitespace, delle quali ci interessa solo la seconda. Questa sottostringa sarà composta da una sequenza di interi positivi separati dal carattere "$\mid$". Prendo quindi ciascun intero con il comando \texttt{stoi}, che mi salva anche la posizione del primo carattere non numerico; dunque cancello fino a quel carattere (incluso) e procedo fino a svuotare la stringa. Tutti questi elementi sono inseriti uno alla volta in un vettore di vettori \texttt{paths}. La cancellazione è la parte più lenta di questa parte di algoritmo in quanto viene fatta all'inizio della stringa e ha una complessità $O(length(s))$, dunque l'algoritmo ha una complessità di $O(length(s)\cdot length(p))$ per riga, dove $p$ è il percorso mentre $s$ è la stringa. Questa sottosezione è la più lenta dell'intero programma. Potrebbe essere ottimizzata leggendo i caratteri uno alla volta anziché usando \texttt{stoi}, per uno speedup dell'ordine della lunghezza media dei percorsi ($\approx5)$. In questa fase, mi salvo anche il massimo intero associato ad un AS.

\subsection{Dai percorsi al grafo}
Occorre produrre una funzione che, data una coppia di interi, possa restituire efficientemente il valore associato alla coppia e possa modificare questo valore efficientemente. 

Per grafi non pesati, dove il valore associato ad una coppia è o $0$ o $1$, tipicamente si usa un vettore di vettori di interi \texttt{adj} che mantiene una lista di nodi adiacenti ad un nodo dato. Si potrebbe modificare questo concetto con un vettore di vettori di coppie di interi, con un elemento della coppia uguale al vettore adiacente e l'altro uguale al peso dell'arco; questa è stata la mia implementazione iniziale, conscio che fosse del tutto inefficiente.

Invece, il modo efficiente di risolvere questo problema è con un hash, implementato in \texttt{C++} con la struttura dati \texttt{unordered\_map}. Siccome questa struttura dati non ammette l'uso di pair come chiavi, creo un vettore di mappe le cui \textit{keys} sono il secondo elemento della coppia e i \textit{values} sono i valori degli archi.

\subsection{Dal grafo al file}
A questo punto dobbiamo trovare la componente connessa più grande: questo può essere fatto comodamente con una \textit{dfs}, in quanto possiamo aumentare di $1$ un counter ogni volta che visitiamo un nuovo nodo, e salvare il counter; possiamo ripetere questo processo per tutti i nodi, resettando il counter ogni volta e saltando i nodi già visitati da altre \textit{dfs}, e tenendo la componente massima vista finora e il nodo da cui parte.

A questo punto una nuova dfs può caricare in un vettore tutti i nodi e in un altro tutti gli archi che visitiamo facendo la \textit{dfs} partendo dal nodo identificato prima. Possiamo anche ordinare gli archi in ordine crescente di peso.

A questo punto stampiamo a \texttt{sdout}, in quest'ordine:
\begin{itemize}
    \item Il numero di nodi $n$
    \item $n$ righe, ciascuna contenente un nodo della componente connessa
    \item Il massimo peso $W$
    \item Il numero di archi $m$
    \item $m$ righe, ciascuna contenente: il peso $w_i$, il nodo minore dell'arco $l_i$, e il nodo maggiore $g_i$.
\end{itemize}

\section{Prima soluzione}
\subsection{Idea}
La prima soluzione è molto semplice: ignora qualsiasi forma di precomputazione, e parte dall'osservazione che il costo minimo fra due archi $u$, $v$ è minore o uguale a $k$ se e solo se due archi sono connessi nel grafo modificato $G_k$ in cui gli archi con peso $k'>k$ sono rimossi. La domanda diventa quindi trovare il minimo $k$ che disconnette $u$ e $v$. La connessione o non connessione fra due nodi si può ottenere in un tempo $O(m)$, dove $m$ è il numero di archi del grafo.

Dunque con una semplice binary search è possibile ottenere $k$ in un tempo $O(m\log(W))$, dove $W$ è il peso massimo.

\subsection{Implementazione}
La maggior parte del lavoro è passata nella fase di compressione degli archi: è sufficiente creare due strutture dati, la mappa \texttt{veNodiregToComp} che associa ad ogni nodo regolarmente indicato il suo valore compresso e il vettore \texttt{NodicompToReg}, che associa ad ogni nodo indicato in modo compresso il suo valore regolare.
La fase di caricamento degli archi prodotti da \texttt{setup.cpp} e della \textit{dfs} è analoga al punto precedente e del tutto meccanica.

\section{Seconda soluzione}
Questa soluzione è molto più complessa, e fa uso di ampia precomputazione in modo da poter risolvere ciascuna query in tempo logaritmico.
\subsection{Idea}
Vogliamo fare una qualche precomputazione che ci permetta di fare le queries più velocemente. Una forma di ridondanza in queries diverse è che, se $\min P(a,b)\le k$ e $\min P(a,c)\le k$, allora anche $\min P(b,c)\le k$ in quanto, alla peggio, possiamo prendere il percorso $(b,a,c)$. 
Questo produce una generalizzazione della la struttura dati della Union-Find: in effetti, possiamo produrre una lista di $W$ partizioni dell'insieme di nodi del grafo, ciascuna data dalla lista di insiemi raggiungibili con archi di peso $w \le k$.
Di base, questa osservazione produce un algoritmo con queries in $O(\log(n))$, come quelle della Union-Find, ma con tempi di precomputazione di $O(nv)$ e spazio ausiliario $O(nv)$ proibitivi. 
Invece, possiamo fare la seguente osservazione: le $nv$ componenti connesse trovate possono essere ordinate parzialmente per inclusione, producendo una struttura d'albero. A meno di aggiungere nodi solo quando necessario, questo albero può essere rappresentato fedelmente con $2n-1$ nodi.
L'algoritmo per costruire questo albero è simile a Kruskal: la differenza è che al posto di aggiungere un arco all'\textit{MST} aggiungiamo (al più) un nodo all'albero ogni volta che un arco unisce due insiemi precedentemente disgiunti. Questo dimostra anche che alla fine aggiungeremo esattamente $n-1$ nodi aggiuntivi, pari al numero di archi dell'\textit{MST}. Ogni nodo che viene aggiunto da un arco di peso $w$ assume esso stesso un valore $w$, e viene inizializzato come un singoletto nella Union-Find e poi unito ai due insiemi che connette.

Quando due insiemi vengono uniti (di regola il più piccolo viene unito al più grande), occorre anche che i nodi che rappresentano il nodo vengano messi in relazione ad albero. Per fare ciò, ogni rappresentante di un insieme (ovvero l'output di \texttt{find\_set}), deve tenere in memoria il nodo dell'albero a cui corrisponde e aggiornarlo ad ogni unione.

Dopo aver costruito l'albero, il problema consiste nel trovare l'antenato comune più basso. Questo è un problema noto, risolvibile con tempi di precomputazione e di queries accettabili. Ho scelto una soluzione con precomputazione in $O(n\log n)$ e queries in $\log n$.


\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip



{\bf Uso di GenAI:} nessuno.


\end{document}
